\chapter{Marco Teórico}

\section{Análisis Sintáctico}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{img/estructura_sintactica}
	\caption{Ejemplo de un árbol de estructura de frase  \cite{Mig10}}
	\label{fig:estructura_ejemplo}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{img/gramatica_ejemplo}
	\caption{Ejemplo de una gramática libre de contexto  \cite{Mig10}}
	\label{fig:gramatica_ejemplo}
\end{figure}

El análisis sintáctico (en inglés: \textit{parsing}) es uno de los problemas fundamentales que existe en procesamiento de lenguaje natural y es necesario en diversas aplicaciones como la extracción de información,
traducción de textos y reconocimiento del habla. Consiste en encontrar
un algoritmo que reciba como entrada una frase escrita en lenguaje
natural y retorne como salida la estructura sintáctica que esta basada
en una gramática previamente establecida. Esta estructura sintáctica
se encuentra representada en un árbol de estructura de frase. El árbol
mostrado en la figura \ref{fig:estructura_ejemplo} \cite{Mig10} corresponde a la estructura de la frase ``Juan vió un hombre'' según la gramática de la figura 
\ref{fig:gramatica_ejemplo}.\\

Para una frase dada, se pueden presentar varios árboles de estructuras sintácticas, este es el principal problema a trabajar en el análisis sintáctico conocido como ambig"uedad. Para dar solución a este tipo de problemas se definen las gramáticas probabilísticas libres de contexto (PCFGs) que son  entrenadas por grandes corpus de los cuales se generan las probabilidades, buscando siempre la mejor probabilidad para una sentencia de entrada. En este sentido, se han desarrollado varias soluciones basados en enfoques probabilísticos o usando técnicas de aprendizaje automático para poder predecir la estructura con la mayor precisión posible. También existen datos de entrenamiento alrededor de 50.000 sentencias con sus árboles de estructura sintáctica asociados para experimentación como el corpus Penn WSJ Treebank \cite{penntrebank} de la universidad de Pensilvania para el caso del idioma inglés y el corpus de Ancora \cite{Anc09} de la Universidad de Barcelona que cuenta con diferentes niveles de anotación \cite{marti2007ama} y es el usado en este trabajo de investigación.

\subsection{Gramáticas Libres de Contexto (CFG: Context Free Grammar)}
Formalmente una gramática libre de contexto \cite{Collins03} es una tupla $G=(N,\,\Sigma,\, P,\, S),$
donde 

\begin{itemize}
	\item $N$ es un conjunto finito de símbolo no terminales.
	\item $\Sigma$ es un conjunto finito de símbolos terminales.
	\item $P$ es un conjunto de producciones o reglas. Una regla P toma la
	forma $\alpha\rightarrow\beta$ donde $\alpha\in N$ y $\beta\in\{N\cup\Sigma\}*$.
	\item $S\in N$ es el símbolo de inicio.
\end{itemize}

Una gramática define un lenguaje formal y se usa para obtener una
estructura gramátical de frases. Es una idea formalizada por Chomsky
en el año 1957 \cite{Chk57}. Las gramáticas capturan la noción de sintagma y de orden. 
La motivación original para las gramáticas libres de contexto fue la descripción de lenguajes tal como ocurre con las siguientes reglas:

\begin{flushleft}
	$\langle$oración$\rangle$ $\rightarrow$ $\langle$frase sustantivo$\rangle$ $\langle$ frase verbal$\rangle$\\
	$\langle$frase sustantivo$\rangle$ $\rightarrow$ $\langle$determinante$\rangle$ $\langle$sustantivo$\rangle$\\
	$\langle$determinante$\rangle$ $\rightarrow$ el\\
	$\langle$sustantivo$\rangle$ $\rightarrow$ niño\\
	$\langle$frase verbal$\rangle$ $\rightarrow$ juega
\end{flushleft}

Donde los no terminales están escritos dentro de corchetes angulares y los terminales son en este caso las palabras ``el'', ``niño'' y ``juega''.

\subsection{Gramáticas de Adjunción árboles (TAG)}
A continuación se describen las gramáticas de adjunción de árboles basado en la definición hecha por Miguel Prado \cite{Mig10} en su tesis doctoral.\\

Joshi, Levy y Takashi \cite{Joshi97} definieron las gramáticas de adjunción de árboles como una extensión de las gramáticas libres de contexto basado en reglas para escribir los nodos de los ároles como otros árboles \cite{PLN3314, PLN3237}.\\

Formalmente, una gramática de adjunción de árboles se define como una quíntupla $(V_{T};V_{N};I;A;S)$ donde: 

\begin{itemize}
	\item $V_{T}$ es un conjunto finito de símbolos terminales
	\item $V_{N}$ es un conjunto finito de símbolos no-terminales. Donde $V_{T}\cap\ V_{N}=\emptyset$. 
	\item $I$ es un conjunto finito de árboles iniciales. 
	\item $A$ es un conjunto finito de árboles auxiliares. 
	\item $S\in V_{N}$ es el axioma de la gramática. 
\end{itemize}

Para las gramáticas de adjunción de árboles se deben tener en cuenta las siguientes definiciones:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Árboles iniciales:} Son árboles que tienen la raíz etiquetada por el axioma de la gramática $S \in V_{N}$.
	\item \textbf{Árboles auxiliares:} Son árboles iniciales con la excepción
	de que la etiqueta de su raíz puede ser un no-terminal arbitrario
	y porque uno de sus nodos hoja, que recibe el nombre de \emph{pie}
	esta etiquetado por el mismo no-terminal que etiqueta su raíz.
	\item \textbf{Árboles elementales:} Corresponden a los árboles iniciales y auxuliares.
	\item \textbf{Espina:} Es el camino desde el nodo raíz hasta el nodo pie.
	\item \textbf{Árboles derivados:} Son árboles creados por la combinación de los árboles elementales, los cuales a su vez se pueden combinar con otros árboles para formar árboles derivados más grandes.
\end{itemize}

Los árboles se combinan mediante una operación denominada \emph{adjunción} , la cual se muestra gráficamente en la figura \ref{fig:operacion_adjuncion}. Mediante esta operación de adjunción se construye un nuevo árbol a partir de un
árbol auxiliar $\beta$ y de otro árbol $\gamma$, que puede ser un
árbol inicial, auxiliar o derivado de adjunciones realizadas previamente.
En su forma más simple, una adjunción puede tener lugar si la etiqueta
de un nodo del árbol (denominado nodo de adjunción) coincide con la
etiqueta del nodo raíz de un árbol auxiliar . En tal caso, el árbol
derivado resultante se construye como sigue: 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.45]{img/operacion_adjuncion}
	\caption{Operación de adjunción \cite{PLN3237, Mig10}}
	\label{fig:operacion_adjuncion}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item El subárbol de $\gamma$ dominado por el nodo de adjunción se separa de $\gamma$, dejando una copia del nodo en $\gamma$. 
	\item El árbol auxiliar $\beta$ se pega a la copia del nodo de adjunción de manera que la raíz del árbol auxiliar se identifica con dicha copia. 
	\item El subárbol separado de $\gamma$ se une al nodo pie del árbol auxiliar de tal modo que la raíz del subárbol separado se identifica con el nodo pie de $\beta$. 
\end{enumerate}

La aplicación de la operación de adjunción depende de las etiquetas de los nodos. Sin embargo, se puede especificar para cada nodo un conjunto de restricciones que permite indicar con mas precisión los árboles auxiliares que pueden ser adjuntados. Las restricciones asociadas a un nodo, que se denominan
\emph{restricciones de adjunción}, son clasificados como sigue: 

\begin{itemize}
	\item Restricciones de \emph{adjunción selectiva} (SA): especifican el
	subconjunto de árboles auxiliares que pueden participar en una operación
	de adjunción.
	\item Restricciones de \emph{adjunción nula} (NA): impiden la realización
	de adjunciones
	\item Restricciones de \emph{adjunción obligatoria} (OA): especifica
	un subconjunto de árboles auxiliares, uno de los cuales ha de ser
	utilizado obligatoriamente en una operación de adjunción. 
\end{itemize}

La gramática de adjunción de árboles definen el lenguaje conformado por el conjunto de cadenas $w\in V_{T}^{*}$ tal que $w$ constituye la frontera de un árbol derivado a partir de un árbol inicial.

\subsection{Árboles de derivación}
Los árboles derivados de las gramáticas libres de contexto contienen información sobre operaciones realizadas sobre los nodos. Pero en las gramáticas libres de contexto de acuerdo con  \cite{Joshi97,PLN3314} los árboles derivados muestran la manera como ha sido construido un árbol indicando las operaciones de adjunción que han sido realizadas junto con el árbol auxiliar involucrado.

 La raíz de un árbol de derivación debe estar etiquetada por un árbol inicial. Los demás nodos del árbol de derivación estan etiquetados por un árbol auxiliar y por el nodo en el que se realizó la adjunción. Por lo general se utilizan direcciones de Gorn \cite{Gorn67} para referirse a los nodos de un árbol elemental. En el direccionamiento de Gorn se utiliza 0 para referirse al nodo raíz, $k$ para referirse al k-ésimo hijo del nodo raíz y $p$. $q$ para referirse al q-ésimo hijo del nodo con dirección $p$. Las gramáticas de adjunción de árboles son interesantes desde el punto de vista lingüístico por la extensión del dominio de localidad, la factorización de la recursión en el dominio de dependencias, la posibilida de representar dependencias cruzadas y su carácter lexicalizado.

\section{Modelos probabilísticos}

Los modelos probabilísticos son modelos matemáticos que describen el comportamiento de los datos que pueden ser observados a partir de un sistema. Collins \cite{Collins03} define un modelo probabilístico para la predicción de árboles sintácticos basados en el entrenamiento y manejo de los datos observados de otros árboles almacenados en el corpus.\\ 

Si un conjunto $\varsigma$ es un espacio de eventos discretos, y $P$
es una distribución de probabilidad sobre este espacio, entonces 

\begin{itemize}
	\item $ 0\leq P(A)\leq1 $ para todo $ A \in \varsigma $
	\item $ \sum_{A \in \varsigma}P(A) = 1 $
\end{itemize}

$ P $ es una función parametrizada, y se escribirá $ P(A|\theta) $, para definir la probabilidad de un evento $ A $ dado un vector de parámetros $ \theta $

\begin{itemize}
	\item El espacio de parámetros $ \Omega $ es un espacio de parámetros.
	\item $ P(A|\theta\ensuremath{)} $ es una medidad de probabilidad $ \varsigma\ $
\end{itemize}

Como por ejemplo se toma el caso de lanzar una moneda que tiene dos posibilidades $ C $ (Cara) ó $ S $ (Sello). Y donde la probabilidad de que salga cara es $ p $. En este caso:

\begin{itemize}
	\item El espacio de eventos $ \varsigma $ es el conjunto $ \{C,S\} $.
	\item El vector de parámetros $ \theta $ tiene un único componente, $ p $.
	\item La medida de probabilidad $ P(A|\theta) $ es definida como $ p $ si $ A=C $, $ 1-p $ si $ A=S $.
	\item El espacio de parámetros es el conjunto $ \Omega $ es el conjunto $ [0,1] $. ($ p $ debe tomar un valor entre $ 0 $ y $ 1 $ para $ P(A|\theta) $  ser una medida de probabilidad).
\end{itemize}

\subsubsection{Estimación de máxima similitud}

Según Collins \cite{Collins97}  se puede definir una secuencia de $ n $ eventos como $ X=<X_{1},X_{2}\ldots,X_{n}> $. Por ejemplo, podemos tirar la moneda $ 5 $ veces y obtener $ X=<C,S,S,C,S> $. Un método muy general es usar la estimación de máxima similitud. Asumiendo que los eventos son independientes entre ellos, la función de similitud, $ L $ es definida asi:

\begin{center}
	$ L(X|\theta)=\prod_{i=1,\ldots n}P(X_{i}|\theta) $
\end{center}

La estimación de máxima similitud $ \theta'_{ML} $ es el valor de $ \theta $ (en el espacio de parámetros $ \Omega $) que maximiza la función de similitud:

\begin{center}
	$\theta'_{ML}=arg\, max_{\theta\in\Omega}L(X|\theta)$
\end{center}

En esta parte se definen los modelos probabilísticos sobre las gramáticas libres de contexto iniciando con las PCFG (Gramáticas probabilisticas libres de contexto) que son CFGs con una distribución de probabilidad que sirve para el tratamiento de la ambigüedad de sentencias. De otra parte, también se definen las PCFG lexicalizadas que adicionan estructuras contextuales lexicalizadas y dependencia de constituyentes para el tratamiento contextual sintáctico de las sentencias. Cabe anotar que la estructura principal para este trabajo basado en modelos probabilísticos son las CFGs.

\subsubsection{Gramáticas Probabilísticas Libres de Contexto (PCFG)}
Un aprendizaje probabilístico para el análisis sintáctico puede ser definido como sigue:

\begin{itemize}
	\item El espacio de entrada $X$ es un conjunto de secuencias $<w_{1},\ldots,w_{n}>$donde cada $w_{i}$ es obtenido de un conjunto de ``palabras'' $V$.
	\item El espacio de salida $Y$ es un conjunto de árboles de análisis generados por el misma gramática libre de contexto. Cada árbol de análisis tiene un miembro de $V^{*}$
	\item En orden de definir el función de mpaeo $f\,:\, X\rightarrow Y$ se define un score de distribución $X\times Y\rightarrow[0,1]$. Las PCFGs pueden ser usadas para definir una probabilidad $P(x,y\text{|\ensuremath{\theta}})$ sobre el espacio de posibles pares de sentencias/árboles de análisis. 
\end{itemize}

\subsubsection{Definición Formal}
Una gramática libre de contexto probabilística es usualmente definida como una 4-tupla $G=(N,\,\Sigma,\, P,\, S)$ donde:

\begin{itemize}
	\item $N$ es un conjunto finitio de símbolos no terminales.
	\item $\Sigma$ es un conjunto finito de símbolos terminales.
	\item $P$ es un conjunto finito de reglas de producción y escritura. Las reglas en $P$ toman la forma $\alpha\rightarrow\beta$ como $P(\alpha\rightarrow\beta | \alpha)$. Esto es interpretado como una probabilidad condicional de escoger la regla $\alpha\rightarrow\beta$, dado que $\alpha$ es el no terminal siendo reescrito en una derivación. Si $D$ es una función de asignando
	una probabilidad para cada miembro de $P$, una PCFG es una 5-tupla $G=(N,\,\Sigma,\, P,\, S,\, D)$.
\end{itemize}

Dado una PCFG, la probabilidad para cualquier árbol libre de contexto en el lenguaje es el producto de probabilidades para las reglas que este contiene. Si $T$ es una derivación libre de contexto que involucra $n$ reglas de la forma $\alpha_{i}\rightarrow\beta_{i}$.

\begin{center}
	$P(T)=\prod P(\alpha_{i}\rightarrow\beta_{i}|\alpha_{i})$\\\par
\end{center}

Una PCFG define una distribución de probabilidad sobre cadenas de caracteres. If $\mathcal{T}(S)$ es el conjunto de árboles donde el exterior de la cadena es $S$, entonces:

\begin{center}
	$P(S)=\sum_{T\in\mathcal{T}(S)}P(T)$\\
	\par
\end{center}

\subsubsection{PCFG Lexicalizadas}

En lugar de modificar la gramática, se modifica el modelo probabilístico del PCFG, introduciendo información léxica. En este caso el núcleo del constituyente (head) que es la palabra que determina las propiedades sintácticas del constituyente. Por ejemplo para un grupo verbal (grup.verb) el núcleo es el verbo. Se construye entonces un modelo probabilístico tomando en consideración los núcleos léxicos de los constituyentes. Una PCFG puede ser lexicalizada por la asociación de una palabra $w$ y un etiqueta $t$ (part-of-speech POS) con cada no terminal $X$
en el árbol sintáctico. El modelo PCFG puede ser aplicado a estas reglas lexicalizadas de la misma manera como con las reglas de PCFG.

\subsubsection{Modelos basados en historias}
En Collins \cite{Collins03, Collins97} se define un mapeo de cada miembro $\mathcal{X}\times\mathcal{Y}$ a una secuencia de decisiones $(d_{1},d_{2},\dots,d_{n})$. La probabilidad conjunto de un miembro $(x,y)$ de $\mathcal{X}\times\mathcal{Y}$ es escrita usando una regla de cadena de probabilidades:

\begin{center}
	$P(x,y)=P(\langle d_{1},d_{2},\dots,d_{n}\rangle)=\prod_{i=1\dots n}P(d_{i}|d_{1}\dots d_{i-1})$
	\par
\end{center}

El contexto condicional para cada $d_{i},\langle d_{1},d_{2},\dots,d_{i-1}\rangle$, es referida como la ``historia'', y es equivalente a alguna estructura construida parcialmente.\\

El mapeo entre eventos en $X\times Y$ y una secuencia de decisiones es registrada definiendo un algoritmo estocástico que genera eventos
en $X\times Y$. Este algoritmo usa ciertos puntos que hacen una escogencia aleatoria entre decisiones presentadas como alternativas, de acuerdo a una distribución de probabilidad. La traza del algoritmo puede ser representada como una secuencia que se está construyendo. la probabilidad de esta secuencia de decisión es el producto de probabilidades de diferentes decisiones. 

\subsection{Modelo de Collins}

A continuación se presenta los modelos propuestos por Collins en \cite{Collins97}.

\subsubsection{Modelo Básico}
Lo primero que se nota en cada regla de una PCFG Lexicalizada es la forma: 

\begin{center}
	$P(h)\rightarrow L_{n}(l_{n})\dots L_{1}(l_{1})H(h)R_{1}(r_{1})\dots R_{m}(r_{m})$ 
	\par\end{center}

Donde $H$ es el núcleo sintáctico de la frase, el cuál hereda la palabra-núcleo $h$, de su nodo padre $P$. $L_{1}\dots L_{n}$ y $R_{1}\dots R_{m}$ son modificadores de izquierda y derecha del núcleo $H$. Tanto $n$
como $m$ pueden ser cero, Si $n=m=0$, son reglas unarias. \\
La generación de RHS de cada regla, dada el LHS, ha sido descompuesta
en tres pasos:

\begin{enumerate}
	\item Generación de la etiqueta del núcleo constituyente de la frase, con probabilidad $P_{H}(H|P,h)$.
	
	\item Generación de modificadores a la izquierda del núcleo con probabilidad \\ $\prod_{i=1\dots n+1}P_{L}(L_{i}(l_{i})|P,h,H)$, 
	donde $L_{n+1}(l_{n+1})=STOP$.
	El símbolo $STOP$ es adicionado al vocabulario de no-terminales,
	y al modelo para ir generando modificadores a la izquierda donde ha sido generado el constituyente con el núcleo.
	
	\item Generación de modificadores a la derecha del núcleo con probabilidad \\ 
	$\prod_{i=1\dots n+1}P_{R}(R_{i}(r_{i})|P,h,H)$, donde  $R_{m+1}(r_{m+1})$
	es definida como $STOP$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Modelo 1}
Se adicióna el concepto de distancia al modelo, extendiendo el modelo basado en historias, una extensión que usa el modelo de distancias. En general, a través de cada modificador se puede depender de una función $\phi$ de previos modificadores, categorías núcleo/padre y palabras-núcleo.

\begin{center}
	$P_{l}(L_{i}(l_{i})|L_{1}(l_{1})\dots L_{i-1}(l_{i-1}),P(h),H)=P_{l}(L_{i}(l_{i})|\phi(L_{1}(l_{1})\dots L_{i-1}(l_{i-1}),P(h),H))$
	\par
\end{center}

\begin{center}
	$P_{r}(R_{j}(r_{j})|L_{1}(l_{1})\dots L_{n+1}(l_{n+1}),R_{1}(r_{1})\dots R_{j-1}(r_{j-1}),P(h),H)=P_{r}(R_{j}(r_{j})|\phi(L_{1}(l_{1})\dots L_{n+1}(l_{n+1}),R_{1}(r_{1})\dots R_{j-1}(r_{j-1}),P(h),H))$
	\par
\end{center}

Asumiendo que los modificadores son generados independientemente,
la distancia puede ser incorporada en el modelo incrementando la cantidad de dependencias entre estos modificadores. Si el orden de derivación es corregido para ser primero en profundidad, el modelo puede condicionar en cualquier estructura abajo de modificadores:

\begin{center}
	$P_{l}(L_{i}(l_{i})|H,P,h,L_{1}(l_{1})\dots L_{i-1}(l_{i-1}))=P_{l}(L_{i}(l_{i})|H,P,h,distance_{l}(i-1))$
	\par
\end{center}

\begin{center}
	$P_{r}(R_{i}(r_{i})|H,P,h,R_{1}(r_{1})\dots R_{i-1}(r_{i-1}))=P_{l}(R_{i}(r_{i})|H,P,h,distance_{r}(i-1))$
	\par
\end{center}

donde $distance_{l}$ y $distance_{r}$ son funciones de la cadena
de superficie abajo de modificadores previos. La medida de distancia
es un vector con los 2 siguientes elementos: 

\begin{enumerate}
	\item La cadena es de longitud cero.
	\item La cadena contiene un verbo.
\end{enumerate}

\subsubsection{Modelo 2}
El segundo modelo \cite{Collins97} corresponde a una distinción entre adjunción/complemento y subcategorización. Cuando se identifican los complementos se marcan con el sufijo ``-C'' en los no-terminales. En la figura \ref{fig:ejemplo_complemento_collins} se muestra un ejemplo teniendo a ``IBM'' como complemento y a ``Last week'' como un adjunto. La etapa de preprocesamiento puede adicionar este detalle a la salida
del analizador, pero aún así hay dos buenas razones para hacer la
distinción:

\begin{enumerate}
	\item Identificar los complementos es suficientemente complejo para garantizar 	un tratamiento probabilístico. La información léxica es necesaria.  
	\item Hacer la distinción entre adjunción/complemento mientras se hace el 	análisis, puede ayudar a mejorar la precisión.
\end{enumerate}

El modelo puede aprender las propiedades lexicas disguiendolas entre complementos y adjuntos. Por lo tanto este puede sufrir de malos supuestos. El proceso generativo es extendido para incluir una escogencia probabilística de marcos de subcategorización del lado izquierdo, y del lado derecho del núcleo.

\begin{itemize}
	\item Escoger el núcleo (cabeza) $ H $ con probabilidad $ P_H(H | P, h) $.
	\item Escoger los marcos de subcategorización del lado izquierdo y el lado derecho del núcleo, LC y RC con probabilidades $ P_{LC}(LC | P, H, h) $ y $ P_{RC}(RC | P, H, h) $, Cada marco de subcategorización es un multiconjunto especificando los complementos que son requeridos por el núcleo en su lado izquierdo y derecho.
	\item Generar los modificadores del lado izquierdo y derecho con probabilidades 
	
	\begin{center}
		$ P_l(L_i, l_i | H, P, h, distancia(i - 1), LC) $ \\
		y \\
		$ P_r(R_i, r_i | H, P, h, distancia(i - 1), RC) $
	\end{center}
	
	 respectivamente. Estos requerimientos de marcos de subcategorización son adicionados al contexto condicionado. Cuando los complementos son generados, estos son removidos del multiconjunto de subcategorizaciones.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{img/ejemplo-complemento}
	\caption{Ejemplo de un árbol mostrando el complemento \cite{Collins03}}
	\label{fig:ejemplo_complemento_collins}
\end{figure}

\subsubsection{Modelo 3}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{img/gap-feature}
	\caption{Ejemplo de un árbol mostrando la brecha (gap) \cite{Collins03}}
	\label{fig:ejemplo_gap_collins}
\end{figure}

Otro obstáculo para extraer la estructura de argumentos-predicados de los árboles de análisis sintáctico es el movimiento del núcleo sintáctico. Las frases de nombre son extraidas de la posición de sujeto y la posición del objeto. Esto puede hacerse escribiendo patrones basados en reglas que identifican trazas en un árbol sintáctico. Esta tarea es también lo suficientemente compleja para garantizar un tratamiento probabilístico y la integración puede ayudar a mejorar la precisión del análisis sintáctico. Otra razón para un tratamiendo integrado de trazas es mejorar la parametrización del modelo. En particular, las probabilidades de subcategorización son marcadas por extracción. El análisis de Collins es generativo, de estructura de frase y dirigido por el núcleo sintáctico, lo que corresponde a una gramática de este tipo llamadas gramáticas HPSG que son las siglas de \emph{Head-driven Phrase Structure Grammar}. Esta grámatica es una extensión de las gramáticas de estructura de frase generativas (GPSG). Existen formalismos similares a GPSG que manejan movimientos de núcleos sintácticos adicionando una característica de diferencia (brecha) para cada no-terminal en el árbol y propagando estas diferencias a través de los árboles hasta que finalmente queda marcado una traza de complemento, tal como lo muestra la figura \ref{fig:ejemplo_gap_collins}. Dado que las LHS de la regla tiene una brecha (gap), hay tres formas de que esta brecha sea pasada hacia abajo a el RHS. \textbf{Head} el gap es pasado al núcleo de la frase, como una regla. \textbf{Left, Right} El gap es pasado recursivamente a uno de los modificadores de la izquierda o derecha del núcleo, o marcado como un argumento de traza a la izquierda o derecha del núcleo. Se especifica un parámetro $P_{G}(G|P,h,H)$ donde $G$ es otro  \textbf{Head}, \textbf{Left} o \textbf{Right}. El proceso generativo es extendido a escoger entre los casos despues de generar el núcleo sintáctico. El resto de la frase es generada en diferentes formas dependiendo de como el gap es propagado. En el caso del \textbf{Head} los modificadores de iquierda y derecha son generados como normal. En el caso de \textbf{Left, Right} un gap requerido es adicionado a otro de variable SUBCAT izquierda o derecha.

\subsection{Implementación de Bikel}
Dan Bikel en su tesis doctoral \cite{Bikel04} desarrolló técnicas y metodologías para examinar sistemas complejos como los modelos de análisis sintáctico probabilísticos lexicalizados. La primera idea es tratar el modelo como datos, el cual no es un método particular, pero es un paradigma y metodología de investigación. Para conseguirlo construye un motor de análisis sintáctico multi-lenguaje con la capacidad de instanciar una gran variedad de modelos analizadores probabilísticos. Como modelo línea base apropiado escoge instanciar los parámetros del segundo modelo de Collins. Bikel identifica once pasos de preprocesamiento necesarios para preparar los árboles de entrenamiento cuando se usa el modelo de análisis de Collins.

\begin{enumerate}
	\item Eliminación nodos innecesarios
	\item Adición nodos base NP
	\item Reparación NPs base
	\item Adición de información (solo aplicable al modelo 3)
	\item Re-etiquetación de sentencias
	\item Removiendo elementos nulos.
	\item Levantando puntuación.
	\item Identificación de argumentos no-terminales
	\item Eliminación de terminales no usados.
	\item ``Reparación'' Oraciones sin sujeto.
	\item Encontrar núcleos sintácticos.
\end{enumerate}

El orden presentado no es arbitrario, cada uno de esos pasos depende del resultado obtenido en el paso anterior. Se separan los pasos en unidades funcionales: Una implementación puede combinar pasos que son independientes uno del otro. Finalmente, notamos que el paso final, encontrar núcleos sintácticos, es actualmente necesario por alguno de los pasos previos en ciertos casos; en la implementación, se emplea selectivamente un módulo de encontrar los núcleos durante los primeros 10 pasos cuando es necesario.	

\subsubsection{Reglas para encontrar el núcleo sintáctico}
Collins define en su trabajo \cite{Collins03} reglas heurísticas para encontrar el núcleo sintáctico de una frase del idioma inglés basado en las reglas de cabeza de Magerman \cite{Magerman95}. Estas reglas no son aplicables al idioma español por las diferencias gramaticales que existen entre los dos idiomas, y se hace necesario crear reglas para buscar los núcleos de los componentes sintácticos o constituyentes según las reglas que usa el corpus Ancora. Basados en la reglas de Magerman Brooke Cowan en su trabajo de doctorado \cite{Cowan2008} define un conjunto de reglas para encontrar el núcleo sintáctico que son usadas para modelos de análisis sintáctico para el español como también lo hace Chrupala \cite{Chrupala2006}. Este conjunto de reglas determinísticas que se muestran en la figura \ref{fig:reglas_nucleo_cowan} especifican cual de los hijos de un nodo padre es el núcleo. Las demás reglas se definen basadas en la gramática del idioma español.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{img/reglas_nucleo_cowan}
	\caption{Reglas de cabeza para el español \cite{Cowan2008}}
	\label{fig:reglas_nucleo_cowan}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics{img/reglas_nucleo}
	\caption{Reglas para encontrar el núcleo sintáctico usadas en la implementación de Bikel para el español.}
	\label{fig:reglas_nucleo_bikel_spanish}
\end{figure}

\section{Tecnologías de NLP usadas}

\subsection{Ancora Corpus}
ANCORA \cite{Anc09} (ANnotated CORpora) es un corpus del catalán (AnCOra-CA) y
español (AnCOra-ES) con diferentes niveles de anotación. Cada corpus
contiene 500.000 palabras que han sido construidas de manera incremental
a través de trabajos previos como el corpus 3LB: 3LB-CAT y 3LB-ESP,
cada uno con 100.000 palabras correspondientes a 4.000 oraciones para
el español y 2.600 oraciones para el catalán. Ambos corpus estan automáticamente etiquetados con información morfosintáctica y chequeada manualmente. Estos han sido ampliamente usados como corpus de entrenamiento para sistemas de aprendizaje, sistemas basados en reglas y sitemas de etiquetamiento (Pos Tagging). Los corpus 3LB son sintácticamente etiquetados con constituyentes y funciones de una manera manual. La información ling"uística anotada en ANCORA se encuentra en formato XML y en formato TBF (Treebank Bracketted Format). Este último formato es propio para analizadores sintácticos, siendo XML un formato más abierto para otro tipo de información lingüística. AnCOra es el resultado de extender los corpus 3LB-CAT/ESP sobre 500.000 palabras y enriquecida con información semántica en diferentes niveles: estructuras de argumentos, roles temáticos, clases semánticas, entidades nombradas (NE) y sentidos nominales. Además de la anotación sintáctica y anotación manual semántica, el corpus de Ancora fué anotado automáticamente en su parte morfológica, que consitió en la asociación de un lema, categoría y atributos morfológicos a cada palabra del corpus. Este anotación morfológico implica analizar cada pieza del corpus y asignarle todas las posibles etiquetas que pueda recibir. En el proceso de desambigüación se selecciona solo una etiqueta. El conjunto de etiquetas usado por Ancora (corpus con árboles sintácticos) y Freeling (Herramienta de etiquetamiento de las palabras) que se explica en la siguiente sección, es el propuesto por el grupo EAGLES \cite{EAGLES} para la anotación morfosináctica de lexicones y corpus para todas las lenguas europeas.

\begin{center}
	\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline 
		\textbf{\tiny{Palabra}} & \textbf{\tiny{Lema 1}} & \textbf{\tiny{Etiqueta 1}} & \textbf{\tiny{Lema 2}} & \textbf{\tiny{Etiqueta 2}} & \textbf{\tiny{Lema 3}} & \textbf{\tiny{Etiqueta 3 }} & \textbf{\tiny{Lema 4}} & \textbf{\tiny{Etiqueta 4}}
		\tabularnewline
		\hline 
		\hline 
		\textbf{\tiny{bajo}} & \textbf{\tiny{bajar}} & \textbf{\tiny{VM1SIP}} & \textbf{\tiny{bajo}} & \textbf{\tiny{AQ0MS}} & \textbf{\tiny{bajo}} & \textbf{\tiny{P000}} & \textbf{\tiny{bajo}} & \textbf{\tiny{NCMS, ...}}
		\tabularnewline
		\hline 
	\end{tabular}
	\caption{Ejemplos de etiquetas usadas en el corpus de Ancora \cite{Anc09}}
\end{table}
\end{center}

La palabra bajo puede ser la tercera forma singular del verbo bajar
(VM1SIP, que de acuerdo al conjunto de etiquetas de EAGLE significa que es un verbo principal en primera persona en tiempo pasado), o el adjetivo corto, pequeño, chico (AQ0MS según EAGLE es un adjetivo calificativo masculino y singular), o la preposición bajo, sobre (P000) o un instrumento musical (NCMS, Nombre común masculino y singular). En el corpus se realiza una distinción entre complementos y adjuntos, por lo tanto los nodos que contienen un sujeto, un verbo, los complementos del verbo y los adjuntos son nodos hermanos. Es comúnmente aceptado que dos oraciones tengan dos constituyentes principales: el sujeto y el predicado, luego incluyendo el verbo, sus argumentos y sus adjuntos. La relación entre el verbo y sus argumentos es más cerrada que la relación entre el verbo y sus adjuntos. La anotación semántica especifica si un constituyente es argumento o no. En la figura \ref{fig:estructura_ejemplo_ancora} se muestra una anotación sintáctica de una sentencia S \emph{"La declaración propugnó trabajar por la igualdad social."} En este trabajo además del uso de la información morfológica, léxica y sintáctica, también se utilizan los diferentes tipos de información  semántica: a) las clases semánticas y estructuras de argumentos de predicados verbales, donde la relación entre predicados y argumentos se expresa mediante roles temáticos. b) Entidades nombradas, tanto fuertes como débiles. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{img/ejemplo_ancora}
	\caption{Árbol sintáctico completo anotado con constituyentes \cite{Mig10}}
	\label{fig:estructura_ejemplo_ancora}
\end{figure}

\subsection{Freeling}

Freeling \cite{Car04} es una biblioteca de procesamiento de lenguajes
de código abierto que provee una gran variedad de analizadores para
varios idiomas. Es desarrollada y mantenida por el centro de investigación TALP (Center for Language and Speech Technologies and Applications - http://www.talp.upc.edu/) . El sistema completo esta escrito en C++, distribuido sobre una licencia LGPL, que facilita su portabilidad a nuevos idiomas y la personalización a las necesidades de uso.\\

La arquitectura de Freeling 3.0 \cite{padro12} esta organizada en módulos de máquinas de aprendizaje, algoritmo de extracción de características y algoritmos de clasificación. En la versión 3.0 han extendido el repertorio de algoritmos con máquinas de soporte vectorial, usando el proyecto de código abierto libSVM. El código de libSVM ha sido integrado a Freeeling sobre una capa común a los demás clasificadores.\\

Freeling realiza el análisis sintáctico de constituyentes usando chart parser y el análisis de dependencias usando el analizador de dependencias de Txala \cite{padro12}. En este trabajo se usa Freeling para etiquetar cada palabra usando POS tagging para la frase de entrada. Esta frase etiquetada es la entrada para el analizador sintáctico. 

\section{Máquinas de Vectores de Soporte}
Las máquinas con vectores de soporte son un sistema de aprendizaje basado en la teoría del aprendizaje estadístico desarrollado inicialmente por V. Vapnik \cite{Vapnik1999}. Algunas de las aplicaciones de clasificación o reconocimiento de patrones son el reconocimiento de firmas, reconocimiento de imágenes como rostros, categorización de textos y en este trabajo se usa para hacer clasificación de argumentos de verbo. Su técnica se basa en un kernel el cual es una función de transformación de espacios vectoriales que mapea los datos a un espacio de características de mayor dimensión buscando la máxima separación entre clases, propiedad conocida como margen amplio, y que aumenta la capacidad computacional de la máquina de aprendizaje lineal.\\

Las máquinas de vectores de soporte tienen la ventaja que pueden ser usadas para resolver problemas lineales y no lineales. La importancia de estas máquinas radica en la precisión de predicción sobre pocos ejemplos y una gran cantidad de características (features).

\subsubsection{Margen amplio}
Las SVMs son clasificadores de margen amplio que permiten encontrar el hiperplano lineal más probable ajustado a un conjunto de ejemplos que han sido linealmente separables mediante el uso de kernels. Una representación gráfica del proceso de marginalización sobre un conjunto de vectores es mostrado en la figura \ref{fig:vectores_soporte}. Para m observaciones hay un par de datos anotados.

\begin{itemize}
	\item Un vector $x_{i}\in R^{n},i\dots,m$ 
	\item Una etiqueta $y_{i}\in\{+1,-1\}$
\end{itemize}

Suponiendo que se tiene un hiperplano que separa las muestras positivas $(+1)$ de las negativas $(-1)$. Los puntos $x_{i}$ que estan en el hiperplano satisfacen $w.x+b=0$.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{./img/vectores_soporte}
	\caption{Hiperplano mostrando los vectores de soporte \cite{Cortes95}}
	\label{fig:vectores_soporte}
\end{figure}

$ W $ es normal al hiperplano. $\frac{|b|}{\Vert w\Vert}$ es la distancia perpendicular del hiperplano al origen. $\Vert w\Vert$es la norma euclídea de w. Lo que se busca es separar los puntos de acuerdo al valor de su etiqueta $y_{i}$ en dos hiperplanos diferentes como se muestra en la figura \ref{fig:vectores_soporte} maximizando el margen creado entre estos hiperplanos.

\subsubsection{El Kernel}
Una forma de clasificar de manera simple los datos es a través de una línea recta, un plano recto o un hiperplano N-dimensional. Por lo general los universos a estudiar no suelen presentar casos de dos dimensiones como en el ejemplo mostrado en la figura \ref{fig:vectores_soporte}, en su lugar el algoritmo SVM debe tratar con mas de dos variables predictoras, casos donde los conjuntos de datos ni pueden ser completamente separados o clasificaciones con más de dos categorías, y debido a las limitaciones computacionales de las máquinas de aprendizaje lineal, éstas no pueden ser utilizadas en la mayoría de las aplicaciones del mundo real. Para ofrecer una solución a este problema se usan funciones Kernel que proyectan la información a un espacio de características de mayor dimensión el cual aumenta la capacidad computacional de la máquinas de aprendizaje lineal. Es decir, se hace un mapeo del espacio de entrada $ X $ a un nuevo espacio de características de mayor dimensionalidad:

\begin{center}
	$F = \{\phi(x)|x\in X\}$ $x = \{x_{1},x_{2},\dots,x_{n}\}\rightarrow\phi(x) = \{\phi(x)_{1},\phi(x)_{2},\dots,\phi(x)_{n}\}$
	\par
\end{center}

A continuación se presentan los tipos de funciones Kernel usados para la este mapeo.

\begin{itemize}
	\item Lineal: $ K(x_i, x_j) = X^T_iX_j $
	\item Polinomial: $ K(x_i, x_j) = (\gamma x^T_ix_j + r)^d, \gamma > 0 $.
	\item Función de Base Radial (RBF): $K(x_i, x_j) = e^{-\gamma \norm{x_i-x_j}^2}, \gamma > 0 $
	\item Sigmoidal: $ K(x_i, x_j) = tanh(\gamma x^T_ix_j + r) $
\end{itemize}

Donde $ \gamma , r $ y  $ d $ son parámetros de la función kernel.\\

\section{Clasificación de argumentos de verbo}
Una oración en inglés o español puede descomponerse en partes llamados sintagmas. Todo sintagma posee un único núcleo sintáctico, siguiendo la naturaleza que nos presenta una organización jerarquizada como lo hace la lingüística. El núcleo es un morfema o palabra que determina las propiedades sintácticas y combinatorias del sintagma al que pertenece. El núcleo es el constituyente hijo que posee la misma distribución que el constituyente madre. El núcleo no implica relación de subordinación o dependencia. Se ha requerido el desarrollo de herramientas que permitan búsquedas más precisas a preguntas que giran alrededor del núcleo, en este caso el verbo. Preguntas como ?`qué ocurrió?, ?`en donde?, ?`quién?, ?`cómo? y ?`cuando?. En otras palabras la identificación de los argumentos del verbo.\\

Un role semántico es la relación entre un constituyente sintáctico (generalmente, aunque no siempre argumento de verbo) y un predicado (generalmente aunque no siempre, un verbo) \cite{Pradhan04}. Según la teoría de Tesniere \cite{Tesniere1959} se considera que los elementos fundamentales de la oración son: los actores, el verbo que representa la acción, y los complementos del verbo. Los actores son el primer argumento del verbo, encargado de realizar la acción. Como complementos tenemos el objeto sobre el cual se realiza la acción, quien recibe los beneficios de la acción que es identificado como un complemento indirecto de la oración y por ende es otro argumento del verbo, y un complemento circunstancial que es considerado como un elemento opcional que amplia el significado de la oración. Existen trabajos que realizan esta clasificación e identificación de argumentos usando máquinas de vectores de soporte con características lexicas y sintácticas. Gildea y Jurafsky realizan un etiquetamiento automático de roles semánticos  Pradham \cite{Pradhan04,Pradhan2005} propone un algoritmo de máquinas de aprendizaje basado en máquinas de vectores de soporte para hacer análisis semántico superficial extendiendo el trabajo de Gildea y Jurafsky. Reyes \cite{Reyes13,ReyesMGP13} también hace clasificación de roles semánticos definiendo características sintácticas, semánticas y contextuales. Por otro lado Chrupala \cite{Chrupala2006} también usa máquinas de vectores de soporte para la asignación de etiquetas de función a sentencias analizadas con el algoritmo de Bikel entrenadas igualmente con un subconjunto del corpus ANCORA, Cast3LB. A continuación se describen las características usadas por los diferentes autores (Pardhan, Reyes y Chrupala) para los diferentes clasificadores semánticos relacionados con argumentos de verbo. En esta parte se definen las características usadas por Pradham para su clasificador semántico superficial \cite{Pradhan04, Pradhan2005}, estas características se basan por otras definidas por Jurafsky \cite{Jurafsky2000}. 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Predicado}: El lema del predicado es usado como característica.
	\item \textbf{Path}: La ruta sintáctica a través del árbol de análisis del constituyente
	al predicado clasificado.
	\item \textbf{Tipo de frase}: Esta es la categoría sintáctica.
	\item \textbf{Posición}: Característica binaria identificando si la frase esta antes
	o despues del predicado.
	\item \textbf{Palabra-cabeza}: La cabeza sintáctica de la frase. 
	\item \textbf{Subcategorización}: Esta es la regla de estructura de frase
	expandiendo el nodo padre del predicado en el árbol de análisis.
\end{itemize}	

\subsection{Clasificación de Roles semánticos}
Reyes \cite{Reyes13} mediante la tarea de clasificación identifica el tipo de role semántico existente entre un evento y sus actantes a las que define como pares evento-entidad y la tarea consiste en determinar que tipo de rol semántico expresa la entidad. Las siguientes son las características sintácticas, semánticas y contextuales definidas para el clasificador. Las características sintácticas describen estructura, posición, información morfológica con la ayuda de la herramienta Freeling.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Posición de la entidad}: la entidad puede estar a la izquierda o derecha del
	núcleo.
	\item \textbf{Distancia de la entidad}: el número de palabras existentes entre la entidad y el núcleo. 
	\item \textbf{Información morfológica de la entidad}: modo, tiempo, persona y número.
	\item \textbf{Longitud de la entidad}: la secuencia de los $n$ elementos  de los n-gramas.
	\item \textbf{Información morfológica}: Del núcleo de la entidad.
	\item \textbf{Entidad definida}: una entidad se considera definida si su artículo es definido.
	\item \textbf{Longitud del núcleo}: secuencia de los $n$-elementos de los $n$-gramas del núcleo.
\end{itemize}	

Las características semánticas describen el significado y sentido de los pares evento:entidad.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Entidad nombrada}: Las entidades nombradas son detectadas con el módulo de Reconocimiento de Entidades Nombradas de la herramienta FreeLing.
	\item \textbf{Tipo de preposición}: Si la entidad pertenece a una frase preposicional, se determina el tipo de preposición.
	\item \textbf{Tipo de entidad}: Las entidades se categorizan con respecto a su núcleo nominal, nombre propio o nombre común.
	\item \textbf{Hiperónimo de la entidad}: La relación de hiperonimia ayuda a determinar el tipo de entidad en función de su rasgo semántico, se obtienen los hiperónimos de la entidad en tres niveles y se verifica si es un tipo de agente animado u objeto.
\end{itemize}

Las características contextuales describen los pares evento-entidad considerando las palabras que ocurren en el contexto de la entidad, con un tamaño de ventana determinado ($n = 3$).

\begin{itemize}
	\item \textbf{Contexto izquierdo}: Las tres palabras a la izquierda representan su contexto izquierdo y se extrae su categoría gramatical (adjetivo, adverbio, determinante, sustantivo, verbo, pronombre, conjunción, preposición o signo de puntuación) para cada una.
	\item \textbf{Contexto derecho}: Las tres palabras a la derecha representan su contexto derecho y se extrae su categoría gramatical (adjetivo, adverbio, determinante, sustantivo, verbo, pronombre, conjunción, preposición o signo de puntuación) para cada una.
\end{itemize}

Otro de los trabajos importantes en la clasificación de etiquetas funcionales sintácticas usando información semántica  es el de Chrupala \cite{Chrupala2006} en el cual se define los siguientes tres tipos de características codificando información léxica, morfológica y de estructura para el nodo a ser etiquetado y los nodos del contexto vecino.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Características de Nodo}: Posición relativa a la núcleo, lema del núcleo, categoría.
	\item \textbf{Características locales}: persona del verbo, número del verbo, categpría del nodo padre del verbo.
	\item \textbf{Características contextuales}: Son las características de nodo de los dos nodos hermanos anteriores y siguientes, si estos existen.
\end{itemize}